\documentclass[10pt]{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{times}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}
\usepackage{cite}
\usepackage{listings}
\usepackage{setspace}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usetheme[progressbar=frametitle]{metropolis}
\usepackage{appendixnumberbeamer}
\usepackage[scale=2]{ccicons}
\usepackage{pgfplots}
\usepgfplotslibrary{dateplot}
\usepackage{xspace}
\newcommand{\themename}{\textbf{\textsc{metropolis}}\xspace}

\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}

\definecolor{mGreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mGray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mPurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backgroundColour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstset{literate=
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
  {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
  {€}{{\EUR}}1 {£}{{\pounds}}1
}
\lstset{ frame=Ltb,
framerule=0pt,
aboveskip=0.5cm,
framextopmargin=3pt,
framexbottommargin=3pt,
framexleftmargin=0.4cm,
framesep=0pt,
rulesep=.4pt,
backgroundcolor=\color{backgroundColour},
rulesepcolor=\color{black},
%
stringstyle=\ttfamily,
showstringspaces = false,
basicstyle=\small\ttfamily,
commentstyle=\color{gray45},
keywordstyle=\bfseries,
%
numbers=left,
numbersep=15pt, 
numberstyle=\tiny,
numberfirstline = false,
breaklines=true,
}

\lstdefinestyle{CStyle}{
    backgroundcolor=\color{backgroundColour},   
    commentstyle=\color{mGreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{mGray},
    stringstyle=\color{mPurple},
    basicstyle=\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2,
    language=C
}

% minimizar fragmentado de listados
\lstnewenvironment{listing}[1][]
{\lstset{#1}\pagebreak[0]}{\pagebreak[0]}

\lstdefinestyle{consola}
{basicstyle=\scriptsize\bf\ttfamily,
backgroundcolor=\color{gray97},
}

\lstdefinestyle{C}
{language=C,
}


\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}

\definecolor{mGreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mGray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mPurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backgroundColour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% UNCC Theme Adjustments %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\definecolor{CanvasBG}{HTML}{FAFAFA}

% From the official style guide
\definecolor{UnccGreen}{HTML}{00703C}
\definecolor{UnccGold}{HTML}{B3A369}
\definecolor{UnccLightGreen}{HTML}{C3D7A4}
\definecolor{UnccYellow}{HTML}{F0CB00}
\definecolor{UnccOrange}{HTML}{F3901D}
\definecolor{UnccLightYellow}{HTML}{FFF6DC}
\definecolor{UnccBlue}{HTML}{00728F}
\definecolor{UnccPink}{HTML}{DE3A6E}
\definecolor{White}{HTML}{FFFFFF}
\definecolor{LightGray}{HTML}{DDDDDD}

% Supporting Color Palette
\definecolor{WarmGray}{HTML}{696158}
\definecolor{StoneGray}{HTML}{717C7D}
\definecolor{DarkGreen}{HTML}{2C5234}
\definecolor{LightGreen}{HTML}{509E2F}
\definecolor{BrightGold}{HTML}{F0CB00}

% Screamers
\definecolor{Royal}{HTML}{72246C}
\definecolor{Ocean}{HTML}{006BA6}
\definecolor{Flash}{HTML}{B52555}
\definecolor{Citrus}{HTML}{FFB81C}
\definecolor{Spring}{HTML}{CEDC00}

% Serenity
\definecolor{Garden}{HTML}{B7CE95}
\definecolor{Sand}{HTML}{F0E991}
\definecolor{Bloom}{HTML}{F1E6B2}
\definecolor{Clay}{HTML}{B7B09C}
\definecolor{Cloud}{HTML}{BAC5B9}

% Set colors here
\setbeamercolor{frametitle}{bg=UnccGreen}
\setbeamercolor{progress bar}{bg=BrightGold, fg=UnccGreen}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=Flash}

\setbeamercolor{block title}{bg=LightGreen, fg=White}
\setbeamercolor{block title example}{bg=Ocean, fg=White}
\setbeamercolor{block title alerted}{bg=Citrus, fg=White}
\setbeamercolor{block body}{bg=CanvasBG}

\metroset{titleformat=smallcaps, progressbar=foot}

\makeatletter
\setlength{\metropolis@progressinheadfoot@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@titleseparator@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@progressonsectionpage@linewidth}{2pt}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% UNCC Theme Adjustments %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\title{Microprocesamiento I}
\subtitle{Microcontroladores}
% \date{\today}
\date{}
\author{Diego Andrés Restrepo Leal\\ \texttt{diegorestrepoal@unimagdalena.edu.co}}
\institute{Programa de ingeniería electrónica\\ Facultad de ingeniería\\ Universidad del Magdalena}
% \titlegraphic{\hfill\includegraphics[height=1.5cm]{logo.pdf}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}{Tabla de contenido}
  \setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
  \tableofcontents%[hideallsubsections]
\end{frame}

\section{Generalidades del PIC16F887}
\begin{frame}{Características del PIC16F887}
	\begin{itemize}
		\item Arquitectura RISC (Reduced Instruction Set Computer):
		\begin{itemize}
			\item El PIC sólo posee 35 instrucciones.
			\item Todas las instrucciones se ejecutan en un ciclo de reloj, exceptuando las de ramificación \textit{("salto")}.
		\end{itemize}
		\item Velocidad de operación:
			\begin{itemize}
				\item Oscilador/reloj:  0-20 MHz.
				\item Ciclo de instrucción: 200 ns:
				\begin{itemize}
					\item  Un ciclo de instrucción se ejecuta en 4 ciclos de reloj: (4/frecuencia).				
				\end{itemize}
				\item Cristal interno: 8 MHz - 31 KHz.
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item Amplio rango de voltaje de operación (2.0 V - 5.5 V).
		\item Modo ahorro de energía.
		\item 35 pines de entrada y salida:
		\begin{itemize}
			\item Alta corriente de fuente y de drenador para el manejo directo de LED.
			\item Interrupción del programa al cambiar el estado del pin.
			\item Resistencias pull-up programables individualmente por software. 
		\end{itemize}
		\item Convertidor analógico/digital:
		\begin{itemize}
			\item 14 canales.
			\item 10 bits de resolución.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item Módulos de captura, comparación y PWM.
		\item Módulo USART.
		\item Puerto Serie Síncrono Maestro (MSSP).
		\item 3 temporizadores/contadores independientes.
		\item Memoria ROM de 8K con tecnología FLASH. \textit{(Memoria de programa)}.
		\item 368 bytes de memoria RAM. \textit{(Memoria de datos - temporales)}.
		\item 256 bytes de memoria EEPROM \textit{(Memoria de datos - permanentes)}.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Diagrama de pines}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[angle=0, width=0.85\textwidth]{pic.png} 
	\caption{Diagrama de pines del PIC16F887.}
	 \label{fig:Pines}
\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[angle=0, width=0.75\textwidth]{pic_propetus.png} 
	\caption{Representación del PIC16F887 en Proteus.}
	 \label{fig:PinesProteus}
\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Conjunto de instrucciones}
\textit{Ver página 226 del data sheet - 228 del PDF}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[angle=0, width=0.66\textwidth]{instruction_set.png} 
	\caption{Conjunto de instrucciones del PIC16F887.}
	 \label{fig:Instrucciones}
\end{figure}
\end{frame}

\section{Memoria del PIC16F887}
\begin{frame}{Memoria}
El PIC16F887 posee tres tipos de memoria:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Memoria Flask:} Guarda la rutina que escribe el programador, tiene una capacidad de 8192 palabras, es común mente llamada memoria de programa.
		\item \textbf{Memoria EEPROM:} Guarda información de forma permanentemente, sin embargo, puede ser alterada por medio de software. 
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
	\item \textbf{Memoria SRAM:} Está conformada por registros de funciones especiales y registros de propósito general, esta memoria es comúnmente llamada memoria de datos.
		\begin{itemize}
		\item Registros especiales: Son usados por la CPU y los periféricos para que el PIC realice la operación deseada. Por ejemplo para indicar qué pin se configura como salida o como entrada.
		\item Registros de propósito general: Son usados para almacenar valores temporales.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Organización de la memoria de programa}
\begin{frame}{Organización de la memoria de programa}
El PIC16F887 posee un contador de programa de 13 bit capaz de apuntar a las direcciones 8K x 14 (0000h - 1FFFh). \textit{Ver página 21 del data sheet - 23 del PDF}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[angle=0, width=0.4\textwidth]{memoria_programa.png} 
	\caption{Memoria de programa y pila del PIC16F887.}
	 \label{fig:MemoriaPrograma}
\end{figure}
\end{frame}

\subsection{Organización de la memoria de datos}
\begin{frame}{Organización de la memoria de datos}
Registros de propósito general (GPR) y registros con funciones especiales (SFR). \textit{Ver página 25 del data sheet - 27 del PDF}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[angle=0, width=0.42\textwidth]{registros_funciones_especiales.png} 
	\caption{Registros de funciones especiales del PIC16F887.}
	 \label{fig:MemoriaPrograma}
\end{figure}
\end{frame}

\section{Puertos de entrada/salida}
\begin{frame}{Puertos de entrada/salida}
El PIC16F887 cuenta con 35 pines de E/S (bidireccionales) distribuidos en 5 puertos.
\begin{table}[H]
	\centering
	
	\caption{Puertos de E/S del PIC16F887.}
	\label{table:Puertos}

        \scalebox{1}{

		\begin{tabular}[b]{ c c c }
		\hline 
	    \textbf{Puerto} & \textbf{Número de pines} & \textbf{Registro de configuración}\\ 
		\hline 
		\texttt{A} & $8$ & TRISA\\ 
		\texttt{B} & $8$ & TRISB\\ 
		\texttt{C} & $8$ & TRISC\\
		\texttt{D} & $8$ & TRISD\\
		\texttt{E} & $4$ & TRISE\\
		\hline 
		\end{tabular}} 
\end{table}	
	Por medio de los registros TRIS se pueden configurar los puertos o sus pines como entrada o salida.
	\begin{alertblock}{entrada = 1, salida = 0}
	\end{alertblock}
\end{frame}

\section{Configuración del PIC}
\begin{frame}[fragile]{Configuración del PIC16F887}

	\begin{itemize}
		\item C:\textbackslash Program Files\textbackslash Microchip\textbackslash xc8\textbackslash v2.32\textbackslash docs\textbackslash chips\textbackslash 16f887.html
		\item \textcolor{blue}{\href{https://gitlab.com/diegorestrepo/microprocesamiento1/-/blob/master/Documentos/configuracion_16f887.html}{Consultar archivo: 16f887.html}}
	\end{itemize}
	
	\begin{alertblock}{\#pragma}
		Esta directiva proporciona información adicional al compilador para que ejecute una acción en el tiempo de compilación. 
	\end{alertblock}
	
\begin{lstlisting}[style=CStyle, numbers=none]
#pragma config FOSC = HS 
#pragma config WDTE = OFF 
#pragma config PWRTE = OFF 
#pragma config MCLRE = ON
#pragma config CP = OFF 
#pragma config CPD = OFF 
#pragma config BOREN = OFF 
#pragma config IESO = OFF
#pragma config FCMEN = OFF
#pragma config LVP = OFF 
#pragma config DEBUG = OFF 
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Hola mundo}
\begin{frame}{1. Crear nuevo proyecto en MPLAB X}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[angle=0, width=0.9\textwidth]{nuevo_proyecto.png} 
	\caption{Crear nuevo proyecto en MPLAB X.}
	 \label{fig:NuevoProyecto}
\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{2. Seleccionar dispositivo}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[angle=0, width=0.9\textwidth]{seleccionar_dispositivo.png} 
	\caption{Seleccionar dispositivo y herramienta de simulación en MPLAB X.}
	 \label{fig:Dispositivo}
\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{3. Seleccionar compilador}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[angle=0, width=0.9\textwidth]{seleccionar_compilador.png} 
	\caption{Seleccionar compilador XC8 en MPLAB X.}
	 \label{fig:Compilador}
\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{4. Seleccionar nombre del proyecto y carpeta}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[angle=0, width=0.9\textwidth]{seleccionar_nombre.png} 
	\caption{Seleccionar el nombre y la carpeta del proyecto en MPLAB X.}
	 \label{fig:Nombre}
\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{5. Agregar nuevo archivo en c}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[angle=0, width=0.7\textwidth]{agregar_main.png} 
	\caption{Agregar en la subcarpeta source un archivo en c.}
	 \label{fig:ArchivoC}
\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{5. Nombrar y seleccionar la ubicación del archivo en c}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[angle=0, width=0.9\textwidth]{hola_mundo.png} 
	\caption{Nombrar y seleccionar la ubicación del archivo en c.}
	 \label{fig:NombreC}
\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[angle=0, width=1\textwidth]{archivo_creado.png} 
	\caption{Archivo en c creado.}
	 \label{fig:ArchivoCreado}
\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{6. Editar el archivo en c (librerías y configuración)}
\begin{lstlisting}[style=CStyle, numbers=none]
#include <xc.h>

#pragma config FOSC = HS 
#pragma config WDTE = OFF 
#pragma config PWRTE = OFF 
#pragma config MCLRE = ON
#pragma config CP = OFF 
#pragma config CPD = OFF 
#pragma config BOREN = OFF 
#pragma config IESO = OFF
#pragma config FCMEN = OFF
#pragma config LVP = OFF 
#pragma config DEBUG = OFF 

#define _XTAL_FREQ 20000000
\end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{6. Editar el archivo en c (función principal)}
\begin{lstlisting}[style=CStyle, numbers=none]
int main(void)
{
    TRISB0 = 0; //Pone el RB0 como salida.
    
    while(1)
    {
        RB0 = 1; //Encender el LED.
        __delay_ms(1000); //Retardo de un segundo.
        
        RB0 = 0; //Apagar el LED.
        __delay_ms(1000);
    }  

    return 0;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}{7. Compilar el código}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[angle=0, width=1\textwidth]{compilar.png} 
	\caption{Archivo compilado.}
	 \label{fig:Compilar}
\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{8. Probar el código}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[angle=0, width=0.8\textwidth]{probar.png} 
	\caption{Prueba en Proteus.}
	 \label{fig:Probar}
\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{9. Cargar el archivo hex}
\textbackslash MPLABXProjects\textbackslash prueba.X\textbackslash dist\textbackslash default\textbackslash production\\
\textbackslash hola\_mundo.X.production.hex
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[angle=0, width=0.65\textwidth]{cargar_hex.png} 
	\caption{Cargar el archivo hex en Proteus.}
	 \label{fig:Cargar}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{10. Ejemplo}
\textcolor{blue}{\href{https://gitlab.com/diegorestrepo/microprocesamiento1/-/tree/master/ejemplos_PIC/ejemplo_01_hola_mundo}{Ejemplo hola mundo (Ir a gitlab)}}
\end{frame}

\section{Lecturas importantes}
\begin{frame}{Lecturas importantes}
	\begin{itemize}
		\item \textcolor{blue}{\href{http://ww1.microchip.com/downloads/en/devicedoc/41291d.pdf}{Data sheet PIC16F887.}}
		\item \textcolor{blue}{\href{http://ww1.microchip.com/downloads/en/devicedoc/80302f.pdf}{Errata PIF16F88X.}}
		\item \textcolor{blue}{\href{https://ww1.microchip.com/downloads/en/DeviceDoc/50002027E.pdf}{Guía MPLAB X.}}
		\item \textcolor{blue}{\href{https://bit.ly/3BapW3j}{Guía compilador XC8.}}
		\item \textcolor{blue}{\href{https://gitlab.com/diegorestrepo/microprocesamiento1/-/blob/master/Documentos/pic16f887.h}{Librería pic16f887.h}}
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Ejercicios}
\begin{frame}{Ejercicio 01}
Realice el blink en el pin RD0.
\end{frame}
\begin{frame}{Ejercicio 02}
Configure el pin RD0 como entrada y el RB0 como salida, realice un programa que cambie el estado de RB0 cuando se pulse un boton conectado a RD0.
\end{frame}
\end{document}
